\documentclass[11pt]{article}

    \usepackage[breakable]{tcolorbox}
    \usepackage{parskip} % Stop auto-indenting (to mimic markdown behaviour)
    
    \usepackage{iftex}
    \ifPDFTeX
    	\usepackage[T1]{fontenc}
    	\usepackage{mathpazo}
    \else
    	\usepackage{fontspec}
    \fi

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % Maintain compatibility with old templates. Remove in nbconvert 6.0
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionFormat{nocaption}{}
    \captionsetup{format=nocaption,aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

    \usepackage[Export]{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size
    \adjustboxset{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}
    \usepackage{float}
    \floatplacement{figure}{H} % forces figures to be placed at the correct location
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range
    \makeatletter % fix for grffile with XeLaTeX
    \def\Gread@@xetex#1{%
      \IfFileExists{"\Gin@base".bb}%
      {\Gread@eps{\Gin@base.bb}}%
      {\Gread@@xetex@aux#1}%
    }
    \makeatother

    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    % The default LaTeX title has an obnoxious amount of whitespace. By default,
    % titling removes some of it. It also provides customization options.
    \usepackage{titling}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    % Document parameters
    % Document title
    \title{communication-en-temps-de-crise}
    
    
    
    
    
% Pygments definitions
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % For linebreaks inside Verbatim environment from package fancyvrb. 
    \makeatletter
        \newbox\Wrappedcontinuationbox 
        \newbox\Wrappedvisiblespacebox 
        \newcommand*\Wrappedvisiblespace {\textcolor{red}{\textvisiblespace}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationsymbol {\textcolor{red}{\llap{\tiny$\m@th\hookrightarrow$}}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationindent {3ex } 
        \newcommand*\Wrappedafterbreak {\kern\Wrappedcontinuationindent\copy\Wrappedcontinuationbox} 
        % Take advantage of the already applied Pygments mark-up to insert 
        % potential linebreaks for TeX processing. 
        %        {, <, #, %, $, ' and ": go to next line. 
        %        _, }, ^, &, >, - and ~: stay at end of broken line. 
        % Use of \textquotesingle for straight quote. 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatspecials {% 
            \def\PYGZus{\discretionary{\char`\_}{\Wrappedafterbreak}{\char`\_}}% 
            \def\PYGZob{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\{}{\char`\{}}% 
            \def\PYGZcb{\discretionary{\char`\}}{\Wrappedafterbreak}{\char`\}}}% 
            \def\PYGZca{\discretionary{\char`\^}{\Wrappedafterbreak}{\char`\^}}% 
            \def\PYGZam{\discretionary{\char`\&}{\Wrappedafterbreak}{\char`\&}}% 
            \def\PYGZlt{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\<}{\char`\<}}% 
            \def\PYGZgt{\discretionary{\char`\>}{\Wrappedafterbreak}{\char`\>}}% 
            \def\PYGZsh{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\#}{\char`\#}}% 
            \def\PYGZpc{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\%}{\char`\%}}% 
            \def\PYGZdl{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\$}{\char`\$}}% 
            \def\PYGZhy{\discretionary{\char`\-}{\Wrappedafterbreak}{\char`\-}}% 
            \def\PYGZsq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\textquotesingle}{\textquotesingle}}% 
            \def\PYGZdq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\"}{\char`\"}}% 
            \def\PYGZti{\discretionary{\char`\~}{\Wrappedafterbreak}{\char`\~}}% 
        } 
        % Some characters . , ; ? ! / are not pygmentized. 
        % This macro makes them "active" and they will insert potential linebreaks 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatpunct {% 
            \lccode`\~`\.\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\.}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\.}}}% 
            \lccode`\~`\,\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\,}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\,}}}% 
            \lccode`\~`\;\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\;}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\;}}}% 
            \lccode`\~`\:\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\:}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\:}}}% 
            \lccode`\~`\?\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\?}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\?}}}% 
            \lccode`\~`\!\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\!}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\!}}}% 
            \lccode`\~`\/\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\/}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\/}}}% 
            \catcode`\.\active
            \catcode`\,\active 
            \catcode`\;\active
            \catcode`\:\active
            \catcode`\?\active
            \catcode`\!\active
            \catcode`\/\active 
            \lccode`\~`\~ 	
        }
    \makeatother

    \let\OriginalVerbatim=\Verbatim
    \makeatletter
    \renewcommand{\Verbatim}[1][1]{%
        %\parskip\z@skip
        \sbox\Wrappedcontinuationbox {\Wrappedcontinuationsymbol}%
        \sbox\Wrappedvisiblespacebox {\FV@SetupFont\Wrappedvisiblespace}%
        \def\FancyVerbFormatLine ##1{\hsize\linewidth
            \vtop{\raggedright\hyphenpenalty\z@\exhyphenpenalty\z@
                \doublehyphendemerits\z@\finalhyphendemerits\z@
                \strut ##1\strut}%
        }%
        % If the linebreak is at a space, the latter will be displayed as visible
        % space at end of first line, and a continuation symbol starts next line.
        % Stretch/shrink are however usually zero for typewriter font.
        \def\FV@Space {%
            \nobreak\hskip\z@ plus\fontdimen3\font minus\fontdimen4\font
            \discretionary{\copy\Wrappedvisiblespacebox}{\Wrappedafterbreak}
            {\kern\fontdimen2\font}%
        }%
        
        % Allow breaks at special characters using \PYG... macros.
        \Wrappedbreaksatspecials
        % Breaks at punctuation characters . , ; ? ! and / need catcode=\active 	
        \OriginalVerbatim[#1,codes*=\Wrappedbreaksatpunct]%
    }
    \makeatother

    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{HTML}{303F9F}
    \definecolor{outcolor}{HTML}{D84315}
    \definecolor{cellborder}{HTML}{CFCFCF}
    \definecolor{cellbackground}{HTML}{F7F7F7}
    
    % prompt
    \makeatletter
    \newcommand{\boxspacing}{\kern\kvtcb@left@rule\kern\kvtcb@boxsep}
    \makeatother
    \newcommand{\prompt}[4]{
        \ttfamily\llap{{\color{#2}[#3]:\hspace{3pt}#4}}\vspace{-\baselineskip}
    }
    

    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

\begin{document}
    
    \maketitle
    
    

    
    \hypertarget{communication-numuxe9rique-en-temps-de-crise}{%
\section{Communication numérique en temps de
crise}\label{communication-numuxe9rique-en-temps-de-crise}}

\hypertarget{atouts-et-faiblesses-aux-niveaux-environnemental-et-social}{%
\subsubsection{atouts et faiblesses aux niveaux environnemental et
social}\label{atouts-et-faiblesses-aux-niveaux-environnemental-et-social}}

9 juillet 2020, Jean-Baptiste Bohuon

Réseau International des Éco-conseiller·e·s

\begin{quote}
Utilisez les flèches ``haut'' et ``bas''
\end{quote}

    \hypertarget{introduction}{%
\subsection{Introduction}\label{introduction}}

Des causes comme la pandémie de Covid-19 ou des événements locaux
peuvent provoquer une rupture dans les attentes de vos
interlocuteur·ices.

Réagir face à la crise :

\begin{itemize}
\item
  première étape : identifier la situation de crise et l'accepter
\item
  étapes suivantes : s'adapter à la situation de crise
\end{itemize}

En tant qu'éco-conseiller·e·s, vos interlocuteur·ices attendent une
réponse adaptée.

    Dans un monde globalisé, l'interconnexion fait que les crises ont des
impacts partout sur la planète.

    Au cours de cette présentation, vous trouverez des \textbf{questions à
se poser régulièrement}

Prenez le temps de consulter les questions et d'y réfléchir en amont de
la séance.

Ces questions seront des points de départ pour les retours d'expérience
des panellistes et des questions que vous leur poserez.

    \hypertarget{les-contextes-de-communication-diffuxe9rent-suivant-les-ruxe9gions}{%
\subsection{Les contextes de communication différent suivant les
régions}\label{les-contextes-de-communication-diffuxe9rent-suivant-les-ruxe9gions}}

La communication implique : - l'émetteur : individu, collectif - le
moyen de communication : voix, réseau social, support imprimé - le
récepteur : individu, collectif

La manière de recevoir, interpréter et éventuellement retransmettre une
information est liée aux conditions : - sociologiques : chaque groupe
sociologique a ses propres champs de connaissances - culturelles : les
références à l'histoire d'un pays seront moins bien comprises en-dehors
de ce pays - contextuelles : le niveau de disponibilité cognitive des
interlocuteur·ices compte dans la compréhension d'un message

    \hypertarget{muxe9thode-de-communication}{%
\section{Méthode de communication}\label{muxe9thode-de-communication}}

    \hypertarget{engager-sa-communautuxe9}{%
\subsection{Engager sa communauté}\label{engager-sa-communautuxe9}}

Communiquer permet de : - faire passer des informations - provoquer
l'engagement

L'un sans l'autre provoque un ralentissement de la régularité des
échanges.

    \hypertarget{lespace-communicationel-est-truxe8s-charguxe9}{%
\subsection{L'espace communicationel est très
chargé}\label{lespace-communicationel-est-truxe8s-charguxe9}}

En 2020, les sollicitations sont nombreuses

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  269 milliards d'e-mails étaient envoyés et reçus chaque jour en 2017,
  et ce nombre croît
\end{itemize}

Il est possible de quantifier la réaction de la communauté. Attention :
ces valeurs donnent un aperçu mais pas une idée précise.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  engagement total = nombre de likes + commentaires + partages
\item
  taux d'engagement = engagement total / nombre de fans x 100
\end{itemize}

    \hypertarget{uxe9couter-sa-communautuxe9}{%
\subsection{Écouter sa communauté}\label{uxe9couter-sa-communautuxe9}}

Une partie de vos interlocuteur·ices se reconnaissent dans votre
démarche.

Les personnes de votre communauté qui donnent du feedback sont
précieuses. Elles expriment ce que d'autres n'expriment pas.

Votre communauté se plaindra de ce qui est problématique. Vous pourrez
gagner de précieuses journées, sans attendre la plainte d'un acteur
important.

Réalisez des posts invitant la participation massive (sondages, etc).

Interagissez directement, sans moyen de communication numérique avec des
membres de votre communauté.

Veillez à interagir avec des personnes de différents profils, sans
laisser un profil de côté.

    \begin{verbatim}
Que sais-je déjà de ma communauté ? Quelles informations ne sont pas encore connues ?
\end{verbatim}

    \hypertarget{pruxe9parer-anticiper}{%
\subsection{Préparer, anticiper}\label{pruxe9parer-anticiper}}

Sans préparation, une crise vous prendra par surprise.

Avoir une banque de réponses et posts adaptés à chaque type de crise
permet de : - réagir plus rapidement - libérer du temps pour réfléchir
aux spécificités de cette crise et la réponse à donner

    Identifiez : - les types de crises qui concernent votre contexte (crise
sanitaire, incident militaire, indisponibilité de ressources, etc) -
identifiez les potentiels échecs de communication - écrivez une banque
de posts en réponse à chaque type de crise - identifiez les sujets
connexes sur lesquels vous pouvez être amené·e·s à communiquer -
questionnez vos valeurs, les réactions individuelles et collectives des
personnes de votre collectif

    \hypertarget{communiquer-en-temps-de-crise}{%
\section{Communiquer en temps de
crise}\label{communiquer-en-temps-de-crise}}

En temps de crise, tout est exacerbé.

    \hypertarget{communiquer-uxe0-des-interlocuteurs-bouleversuxe9s-dans-un-espace-communicationnel-saturuxe9}{%
\subsection{Communiquer à des interlocuteurs bouleversés dans un espace
communicationnel
saturé}\label{communiquer-uxe0-des-interlocuteurs-bouleversuxe9s-dans-un-espace-communicationnel-saturuxe9}}

En cas de crise, l'espace communicationnel qui est déjà saturé le
devient encore plus.

La disponibilité de vos interlocuteur·ices est bouleversée. L'insécurité
engendrée déplace le curseur sur la pyramide de Maslow

    La réceptivité à vos stratégies ordinaires est également bouleversée : -
les informations habituelles risquent de paraître déplacées - un besoin
fort d'appui par les entités de l'écosystème apparaît

Mettez en suspens votre stratégie à long terme et veillez à devenir un
partenaire qui promeut la solidarité et identifié pour la fiabilité de
ses informations.

Votre position d'éco-conseiller·e vous permet d'aborder de nombreux
sujets en lien avec la solidarité autour des questions environnementales
et sociales.

Lorsque la crise sera terminée vous aurez plus de chance de voir la
confiance renouvelée.

    \hypertarget{adaptation-de-votre-feuille-de-route}{%
\subsection{Adaptation de votre feuille de
route}\label{adaptation-de-votre-feuille-de-route}}

Pendant la crise :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Mettre à l'arrêt les stratégies long terme, mettre en pause les
  campagnes en cours
\item
  Réaliser des messages concis, efficaces
\item
  Faire usage de visuels peut faire passer l'information de manière plus
  efficace
\item
  Adopter une posture d'honnêteté : dire « à l'heure actuelle, nous ne
  savons pas, nous vous tiendront au courant dès que nous saurons »
\end{enumerate}

À noter :~tout écart sur la question de l'honnêteté peut entrainer du
feedback négatif.

    Questions à se poser pour préparer les situations de crise :

\begin{quote}
À quel moment mon équipe pourrait être amenée à ne pas avoir une info et
être pressée à communiquer ?
\end{quote}

\begin{quote}
Avons-nous le réflexe de dire : ``nous ne savons pas pour le moment,
nous vous tiendront informé·e·s aussi vite que possible'' ?
\end{quote}

    \hypertarget{communiquer-sur-les-valeurs-diffuser-des-uxe9luxe9ments-qui-duxe9clenchent-lespoir}{%
\subsection{Communiquer sur les valeurs, diffuser des éléments qui
déclenchent
l'espoir}\label{communiquer-sur-les-valeurs-diffuser-des-uxe9luxe9ments-qui-duxe9clenchent-lespoir}}

Avant d'être un·e conseiller·e ou un·e prestataire, vous êtes un·e
partenaire.

En temps de crise, les risques de perte d'espoir dans la résolution du
problème sont grandes.

Réalisez des actions de solidarité en commun avec d'autres partenaires
et communiquez à leur sujet.

Durant la crise du Covid-19, des initiatives ont émergé dans de
nombreuses régions du monde. De nombreux restaurants ont fait des dons
alimentaires aux plus démunis. Les influenceurs participent à rendre
visible ces actions de solidarité et à attirer des propositions d'aide.

    \hypertarget{envisagez-de-prendre-une-position-de-leadership}{%
\subsubsection{Envisagez de prendre une position de
leadership}\label{envisagez-de-prendre-une-position-de-leadership}}

Communiquer en employant une posture de leadership pour passer la crise
peut répondre au besoin de guidage de votre communauté.

Il est nécessaire que ce soit en adéquation avec le lien de confiance
entre votre communauté et vous.

Au cours de la crise du Covid-19, le doyen de l'université de Mons s'est
adressé aux étudiant·e·s pour les aider à garder le cap.

    \hypertarget{en-communication-les-erreurs-arrivent-vite}{%
\subsection{En communication les erreurs arrivent
vite}\label{en-communication-les-erreurs-arrivent-vite}}

L'entreprise Polette a réalisé une offre commerciale en lien avec la
crise du Covid-19 : des masques offerts à partir d'un montant d'achat.

Le retour négatif de la communauté peut avoir lieu en quelques heures et
entacher la réputation sur le long terme.

Suite à la réalisation d'une erreur, l'éloignement de la communauté peut
se faire de manière continue. Il est observé que la diffusion d'une
vidéo de présentation d'excuses ramène la situation à la norme dans de
nombreux cas.

    \hypertarget{la-communication-numuxe9rique-a-des-impacts-uxe9cologiques}{%
\section{La communication numérique a des impacts
écologiques}\label{la-communication-numuxe9rique-a-des-impacts-uxe9cologiques}}

    \hypertarget{le-numuxe9rique-est-truxe8s-consommateur-de-ressource-et-duxe9nergie}{%
\subsection{Le numérique est très consommateur de ressource et
d'énergie}\label{le-numuxe9rique-est-truxe8s-consommateur-de-ressource-et-duxe9nergie}}

Les données suivantes sont issues de l'étude INum coordonnée par Green
IT et publiée en juin 2020 et correspondent aux données disponibles en
France.

Le numérique a consommée en 2019 \textbf{40 TWh d'électricité}, soit
environ 8,3 \% de la consommation électrique totale de la France

    \hypertarget{puxf4les-de-consommation-du-numuxe9rique}{%
\subsubsection{Pôles de consommation du
numérique}\label{puxf4les-de-consommation-du-numuxe9rique}}

Consommation d'énergie primaire : 180 TWh d'énergie primaire ;
Réchauffement global : 24 millions de tonnes de gaz à effet de serre ;
Tension sur l'eau douce : 559 millions de m3 d'eau douce ; Épuisement
des ressources abiotiques : 833 tonnes équivalent antimoine.

Le numérique est omniprésent dans l'industrie et dans la communication.

Les cables transmettant l'information, les datacenter et les terminaux
sont fortement consommateurs en ressources et en énergie. Ceci sera
détaillé plus loin.

Par conséquent, toute activité qui fait usage du numérique est rattachée
à une consommation d'énergie et de ressource.

    \hypertarget{production-des-datacenters-et-des-cables-de-transmission}{%
\subsection{Production des datacenters et des cables de
transmission}\label{production-des-datacenters-et-des-cables-de-transmission}}

Les datacenters et les cables de transmission sont nécessaires à la
transmission des informations et sont renouvelés de manière régulière au
rythme de la progression des technologies.

Les datacenter sont responsables de 4 à 15\% des impacts du numérique
français, principalement due à la consommation électrique.

Les réseaux sont responsables de 5 à 21\% des impacts du numérique
français.

\includegraphics{datacenter.png}

\includegraphics{map-cables.png}

    \hypertarget{production-des-terminaux}{%
\subsection{Production des terminaux}\label{production-des-terminaux}}

Les terminaux numériques qui consomment le plus de matériaux et
ressources sont les télévisions, dont la taille augmente et qui sont
renouvellées de manière régulière.

Les smartphone ne constituent que moins de 10\% de l'impact du numérique
français.

Le rythme de renouvellement des terminaux provoque qu'au cours d'une
longue campagne de communication, il peut y avoir un taux fort de
changement de terminaux.

    \hypertarget{filiuxe8res-uxe9lectroniques-uxe9thiques}{%
\subsection{Filières électroniques
éthiques}\label{filiuxe8res-uxe9lectroniques-uxe9thiques}}

Des entreprises travaillent à rendre transparente les filières
électroniques.

Toutefois, si la transparence sur la filière est améliorée, les gains en
termes de consommation d'énergie et de ressource sont de faibles
proportions.

    \hypertarget{puxe9rennituxe9-des-choix-de-canaux-de-communication}{%
\subsection{Pérennité des choix de canaux de
communication}\label{puxe9rennituxe9-des-choix-de-canaux-de-communication}}

Les choix d'un canal de communication à un instant a un impact sur les
canaux de communication dont l'usage sera favorable par la suite.

Les efforts mis dans l'amélioration de la portée d'un canal de
communication ne sont pas mis dans ceux d'un autre canal. Cesser l'usage
d'un canal pour démarrer l'usage d'un nouveau canal équivaut parfois à
recommencer depuis la case départ.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{81}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{matplotlib} \PY{k+kn}{import} \PY{n}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n}{plt}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}

\PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{50}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{200}\PY{p}{)} 

\PY{n}{fig} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{y\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{o}{/}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{+} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.1} \PY{o}{*} \PY{n}{x}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{p}{)}
\PY{n}{y\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{o}{/}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{+} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.1} \PY{o}{*} \PY{n}{x}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{p}{)}
\PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{y\PYZus{}1} \PY{o}{+} \PY{n}{y\PYZus{}2}

\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Portée des messages dans la communauté}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{size}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{15}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Premier canal                                        Deuxième canal}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{size}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{15}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

            \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=.5pt, pad at break*=1mm, opacityfill=0]
\prompt{Out}{outcolor}{81}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Text(0.5, 0, 'Premier canal                                        Deuxième
canal')
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}
        
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{communication-en-temps-de-crise_files/communication-en-temps-de-crise_27_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    ////QUESTIONS\textbackslash{}\textbackslash{}\textbackslash{}

    \hypertarget{la-communication-numuxe9rique-a-des-limites-sociales}{%
\section{La communication numérique a des limites
sociales}\label{la-communication-numuxe9rique-a-des-limites-sociales}}

    Ici sera présentée la démographie par réseau social.

    /!~tranches d'âge changent suivant les zones géographiques

\begin{longtable}[]{@{}llll@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
Réseau social\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
Trache d'âge représentée\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
Type de contenus efficaces\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
Outils pour automatiser\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
instagram\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
13-29ans\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
images et vidéos\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
publication régulière\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
fb\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
18-50 ans\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
texte, liens, images et vidéos\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
outils de programmation\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

    \hypertarget{duxe9mographie-sur-facebook}{%
\subsection{Démographie sur
facebook}\label{duxe9mographie-sur-facebook}}

Pour chaque réseau social il est pertinent d'étudier en détail la
démographie

    ////QUESTIONS\textbackslash{}\textbackslash{}\textbackslash{}

    \hypertarget{angles-morts}{%
\subsection{Angles-morts}\label{angles-morts}}

Dès lors qu'un profil n'est pas présent dans la démographie d'une outil
de communication numérique, il est difficile d'atteindre ce public.

Les profils étudiés sont liés à l'âge, au genre, aux conditions
socio-économiques.

Des profils plus précis peuvent également être encore plus pertinents
pour votre communication. Dans ce cas il faut un travail précis ou
questionner votre communauté pour savoir si les profils sont atteints.

Si les profils spécifiques ne sont pas atteints, votre campagne de
communication peut s'avérer inefficace.

    \hypertarget{duxe9pendance-par-la-suite}{%
\subsection{Dépendance par la suite}\label{duxe9pendance-par-la-suite}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ce sont les personnes avec lesquelles vous tissez des liens
  aujourd'hui qui formeront votre communauté demain
\item
  pour poursuivre les échanges avec des personnes atteintes, il vous
  faudra poursuivre l'utilisation des mêmes outils
\item
  ajouter un outil de plus, par exemple ajouter des rencontres en
  présentiel demande de l'énergie, peut être envisagé mais pas forcément
  possible par manque de ressources
\end{itemize}

Les efforts d'amorce de dialogue que vous faites aujourd'hui créent les
conditions des dialogues de demain

Les efforts de construction de communauté que vous faites aujourd'hui
créent les noyaux de votre communauté de demain

\begin{quote}
Quels angle-morts ai-je maintenant mais que je ne veux surtout pas
garder pour demain ?
\end{quote}

    \hypertarget{standardisation-des-relations-et-des-uxe9changes}{%
\subsection{Standardisation des relations et des
échanges}\label{standardisation-des-relations-et-des-uxe9changes}}

Les outils de communication numérique sont très standardisés.

Cela a pour qualité de faciliter le passage à l'échelle dans les
communications.

Toutefois, cette standardisation est un frein aux réactions spontanées,
et réduit les possibles dans les échanges. Des échanges qui auraient pu
être pertinents se retrouvent abandonnés.

Par ailleurs, l'écrit ne permet pas de transmettre les émotions. Les
émoticônes sont un palliatif à cela, mais elles obligent à faire entrer
une émotion dans un cadre également très standardisé.

À cela s'ajoute que les smileys ont longtemps été monochromes, ce qui a
provoqué une non-identification par toutes les personnes ne se
reconnaissant pas dans la couleur choisie.

    \hypertarget{en-synthuxe9tique}{%
\section{En synthétique}\label{en-synthuxe9tique}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  anticiper
\item
  dialoguer
\item
  crise ? ajuster
\item
  questionner
\end{itemize}

    \hypertarget{passons-uxe0-des-exemples-concrets}{%
\section{Passons à des exemples
concrets}\label{passons-uxe0-des-exemples-concrets}}

Vous seront proposés : des cas de campagnes de communication

et

    \hypertarget{introduction-des-panellistes}{%
\subsection{Introduction des
panellistes,}\label{introduction-des-panellistes}}

J'introduit tout le monde.

Quelques minutes entre chaque panelliste.

Je vous ai déjà présenté. Apportez du contenu, donner des exemples.

Myriam est maitresse du temps.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    Doc qui donne les consignes aux panellistes et points focaux.

Passer les infos à 15h15

    17h05 : invitation à écrire ses questions sur le chat.

Quelques minutes de restitution. 3 minutes = 18 minutes. Myriam
distribue la parole.

Débordement jusqu'à 18h pour la partie question-réponses.

    17h30 - 18h15 Moment de réaction des panellistes question-réponses

invitation à écrire les questions dans le chat.

Nous, on les met dans un doc et on les gère.

Johanne et Myriam et gèrent le doc et la lecture des questions.

moi je deviens comme les pannellistes.

    Synthèse par nous

    \hypertarget{feedback-sur-cette-pruxe9sentation}{%
\section{Feedback sur cette
présentation}\label{feedback-sur-cette-pruxe9sentation}}

    Vous êtes invité·e·s à écrire des retours sur cette présentation sur
\href{https://moodle.digitaldev.be/course/view.php?id=9}{Moodle}.

Pour cela, vous devez vous identifier avec les identifiants qui vous ont
été communiqués par courriel.


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
\end{document}
